\Section{8. Функции многих переменных}{Никифоровская Анна}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{0.4pt}}
	
07.09.2017
	
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{0.4pt}}

\Subsection{\S4. Экстремум функций}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f: D \to \R \;\; D\subset \R^n \;\;\;a\in D$
	
	$a$ -- точка минимума, если $\exists U_a$ -- окрестность точки $a$, что
	
	$\forall x \in D \cap U_a \;\;\; f(x) \ge f(a)$
	
	$a$ -- точка максимума,  если $\exists U_a$ -- окрестность точки $a$, что
	
	$\forall x \in D \cap U_a \;\;\; f(x) \le f(a)$
	
	$a$ -- точка строгого минимума, если $\exists U_a$ -- окрестность точки $a$, что
	
	$\forall x \in D \cap U_a\;\; x \ne a \;\;\; f(x) > f(a)$
	
	$a$ -- точка строгого максимума,  если $\exists U_a$ -- окрестность точки $a$, что
	
	$\forall x \in D \cap U_a\;\; x\ne a \;\;\; f(x) < f(a)$
	
	Точка экстремума -- точка минимума или точка максимума.
\end{definition}

\begin{theorem}[необходимые условия экстремума]\thmslashn
	
	$f : D \to \R \;\; D \subset\R^n\;\;\; a \in \Int D$
	
	Пусть $a$ -- точка экстремума. Тогда
	
	если $\exists \frac{\partial f}{\partial x_k}$ в точке $a$, то $\frac{\partial f}{\partial x_k}(a) = 0$.
	
	В частности, если $f$ -- дифференцируема в точке $a$, то 
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_1} (a) = ... = \frac{\partial f}{\partial x_n} (a) = 0$
	
	(т.е. $\grad f(a) = 0$)
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\phi(t) = f(a_1, ...,a_{k-1}, t, a_{k+1},.., a_n)$
	
	Пусть $a$ -- точка максимума. Тогда
	
	$\exists U_a \;:\; f(x) \le f(a) \;\; \forall x \in U_a$
	
	$\implies$ $a_k$ -- точка максимума для функции $\phi$.
	
	$\implies$ (необходимое условие для функции одной переменной) Если $\phi$ дифференцируемо в $a_k$, то $\phi'(a_k) = 0$. 
	
	А это означает, что если существует $\frac{\partial f}{\partial x_k}$ в точке $a$, то $\frac{\partial f}{\partial x_k}(a) = \phi'(a_k) = 0$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Если $f$ дифференцируема в точке $a$ и $\grad f(a) = 0$, то $a$ -- стационарная точка.
\end{definition}

\begin{statement}[Формула Тейлора в стационарной точке]\thmslashn
	
	$f(a+h) = f(a) + \frac12 \sum\limits_{j,k = 1}^{n} \frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_j \partial x_k}h_jh_k + o(\norm{h}^2)$
\end{statement}

\begin{definition}\thmslashn
	
	
	$Q(h)$ -- квадратичная форма, если $Q(h) = \sum\limits_{j,k = 1}^{n}c_{jk} h_j h_k$ и $c_{jk} = c_{kj}$
	
	Матрица $(c_{jk})_{j,k=1}^{n}$ -- матрица квадратичной формы $Q$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Квадратичная форма $Q(h)$ положительно определена, если $\forall h \in \R^n \;\; Q(h) \ge 0$
	
	Квадратичная форма отрицательно определена, если $\forall h \in \R^n \;\; Q(h) \le 0$
	
	Квадратичная форма строго положительно определена, если $\forall h \in \R^n \;\; h \ne 0\;\; Q(h) > 0$
	
	Квадратичная форма строго отрицательно определена, если $\forall h \in \R^n \;\; h \ne 0\;\; Q(h) < 0$
	
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $Q(h) = \left< Ch, h\right> = h^{T} Ch$, где $C$ -- матрица квадратичной формы.
		
		\item $\lambda \in \R \;\; Q(\lambda h) = \lambda^2 Q(h)$
	\end{enumerate}
	
\end{remark}


\begin{lemma}\thmslashn
	
	
	$Q(h)$ -- строго положительно определенная квадратичная форма.
	
	Тогда $\exists c > 0$, т.ч. $Q(h) \ge c\norm{h}^2 \;\; \forall h \in \R^n$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$Q(h) = Q(\norm{h} \cdot \frac{h}{\norm{h}}) = \norm{h}^2 \cdot Q(\frac{h}{\norm{h}})$
	
	Рассмотрим $q$ на единичной сфере. Это непрерывная функция на компакте.
	
	Значит, существует точка $h^*$, в которой достигается наименьшее значение.
	
	$Q(h) \ge Q(h^*) \;\; \forall h$ из единичной сферы.
	
	Пусть $c:= Q(h^*)$
	
	Тогда получаем, что
	
	$\norm{h}^2 \cdot Q(\frac{h}{\norm{h}}) \ge c \cdot \norm{h}^2$, что мы и хотели.
\end{proof}

\begin{theorem}[достаточное условие экстремума]\thmslashn
	
	$f : D \to \R \;\; D \subset\R^n\;\;\; a \in \Int D$
	
	$f$ дважды дифференцируема в точке $a$, и $a$ -- стационарная точка.
	
	Пусть $Q(h) := \sum\limits_{j,k = 1}^{n} \frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_j \partial x_k}h_jh_k$. Тогда
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $Q(h)$ строго положительно определена, то $a$ -- точка строгого минимума.
		
		\item Если $Q(h)$ строго отрицательно определена, то $a$ -- точка строгого максимума.
		
		\item Если $a$ -- точка минимума, то $Q$ нестрого положительно определена.
		
		\item Если $a$ -- точка максимума, то $Q$ нестрого отрицательно определена.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$f(a + h) - f(a) = \frac12 Q(h) + o(\norm{h}^2)$
	
	\begin{enumerate}
		\item $Q(h)$ строго положительно определена. Значит, по лемме $\exists c > 0$, т.ч. $Q(h) \ge c \norm{h}^2$
		
		
		$f(a + h) - f(a) \ge \frac{c}{2}\norm{h}^2 + o(\norm{h}^2) = (\frac{c}{2} + o(1)) \cdot \norm{h}^2$
		
		при очень маленьких $h$ $\frac{c}{2} + o(1) > 0$
		
		$\implies f(a+h) - f(a) > 0 \implies a$ -- точка минимума.
		
		\item $f \rightsquigarrow -f$
		
		\item $f(a+th) - f(a) = \frac12 Q(th) + o(\norm{th}^2)$. Зафиксируем $h$, $\norm{h}=1$
		
		$f(a+th) - f(a) = \frac12 \cdot t^2 \cdot Q(h) + o(t^2)$
		
		$0 \le \frac{f(a+th) - f(a)}{t^2} = \frac12 Q(h) + o(1) \to \frac{Q(h)}{2}$
		
		$\implies Q(h) \ge 0$
		
		$\implies Q(th) = t^2 Q(h) \ge 0 \implies$ положительно определенна.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[критерий Сильвестра]\thmslashn
	
	$\begin{pmatrix}
	c_{11} & c_{12} & c_{13} & \cdots & c_{1n}\\
	c_{21} & c_{22} & c_{23} & \cdots & c_{2n}\\
	c_{31} & c_{32} & c_{33} & \cdots & c_{3n}\\
	\vdots & \vdots &\vdots &\ddots & \vdots\\
	c_{n1} & c_{n2} & c_{n3} & \cdots & c_{nn}\\
	\end{pmatrix}$
	
	
	$\begin{cases}
	\det (c_{11}) > 0\\
	\det\begin{pmatrix}
	c_{11} & c_{12} \\
	c_{21} & c_{22}
	\end{pmatrix} > 0\\
	\det \begin{pmatrix}
	c_{11} & c_{12} & c_{13}\\
	c_{21} & c_{22} & c_{23}\\
	c_{31} & c_{32} & c_{33}\\
	\end{pmatrix} > 0\\
	...
	\end{cases}$
	
	$\iff $ квадратичная форма строго положительно определена
	
	Если все знаки $\ge $ $\iff$ квадратичная форма положительно определена
\end{theorem}

\Subsection{\S5. Обратные отображения.}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$A \; : \; \R^n \to \R^n$ линейный оператор. Тогда равносильны следующие условия:
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $A$ -- обратим
		
		\item $A(\R^n) = \R^n$
		
		\item $\det A \ne 0$
		
		\item Если $Ax = 0$, то $x = 0$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$A \; : \; \R^n \to \R^n$ линейный оператор и $\exists m > 0$, т.ч.
	
	$\norm{Ax} \ge m \norm{x} \;\; \forall x \in \R^n$
	
	Тогда $A$ -- обратим и $\norm{A^{-1}} \le \frac1m$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Проверим пункт 4.
	
	Пусть $Ax = 0 \implies 0 = \norm{Ax} \ge m \norm{x} \implies \norm{x} = 0 \implies x = 0$
	
	$\implies A$ обратим.
	
	$\norm{A^{-1} y} = \norm{A^{-1} (Ax) } = \norm{x} \le \frac{\norm{Ax}}{m} = \frac{\norm{y}}{m}$
	
	$\norm{A^{-1}} = \sup\limits_{\norm{y} \ne 0} \frac{\norm{A^{-1}y}}{\norm{y}} \le \sup\limits_{\norm{y} \ne 0} \frac{\frac{\norm{y}}{m}}{\norm{y}} = \frac1m$
	
	$\implies \norm{A^{-1}} \le \frac1m$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\norm{Ax} \ge \frac{1}{\norm{A^{-1}}} \norm{x}$
	
	$\norm{x} = \norm{A^{-1}(Ax)} \le \norm{A^{-1}} \cdot \norm{Ax}$
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- множество всех обратимых линейных операторов из $\R^n$ в $\R^n$.
	
	$A \in \Omega \;\;\; \norm{A^{-1}} = \frac1{\alpha}$
	
	$B$ -- линейный оператор: $\R^n \to \R^n$, т.ч. $\norm{B-A} = \beta < \alpha$.
	
	\begin{enumerate}
		\item $B$ -- обратим.
		\item $\norm{B^{-1} - A^{-1}} \le \frac{\beta }{\alpha (\alpha - \beta)}$
		
		\item $\Omega$ -- открыто и отображение $A \to A^{-1}$ непрерывно на $\Omega$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}


\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\norm{Bx} = \norm{Ax - (A-B)x} \ge \norm{Ax} - \norm{(A-B)x} \ge \frac{1}{\norm{A^{-1}}} \cdot \norm{x} - \norm{A-B} \norm{x} = (\alpha - \beta) \norm{x} > 0$
		
		$\norm{B^{-1}} \le \frac1{\alpha - \beta}$
		
		\item $B^{-1} - A^{-1} = B^{-1} (A-B)A^{-1}$
		
		$\norm{B^{-1} - A^{-1} } = \norm{B^{-1} (A-B)A^{-1} } \le \norm{B^{-1}} \norm{A-B}\norm{A^{-1}} \le \frac1{\alpha - \beta} \cdot \beta \cdot \frac1{\alpha} = \frac{\beta }{\alpha (\alpha - \beta)}$
		
		\item $\Omega$ -- открыто.
		
		Если $A \in \Omega$, то шар радиуса $\frac{1}{\norm{A^{-1}}}$ с центром в $A$ содержится в $\Omega$ (пункт 1).
			
		Непрерывность.
		
		$A_n \to A \;\; A_n, A \in \Omega$
		
		$\stackrel{?}{\implies} A_n^{-1} \to A^{-1}$
		
		$\norm{A_n^{-1} - A^{-1}} \le \frac{\norm{A_n -A}\cdot \norm{A^{-1}}}{\frac1{\norm{A^{-1}}} - \norm{A_n - A}} \to 0$
		
		Неравенство -- по доказанному во втором пункте.
	\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{theorem}[об обратной функции]\thmslashn
	
	$f : D \to \R^n \;\; D\subset \R^n \;\; D$ -- открыто, $f$ -- непрерывно дифференцируема, $a \in D$, $d_a f$ -- обратим. $b = f(a)$
	
	Тогда:
	
	\begin{enumerate}
		\item Существуют окрестности $U$ и $V$ точек $a$ и $b$ такие, что $f: U \to V$ -- биекция.
		
		\item Если $g$ -- обратная функция к $f$, то $g$ непрерывно дифференцируема в $V$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$g(f(x)) = x$ при $x \in U$
	
	$d_{f(x)} g \cdot d_x f = Id \;\;\; d_{f(x)} g(d_x f(h)) = h \implies d_{f(x)} g(k) = h = (d_x f)^{-1}(k)$
	
	$\implies d_{f(x)} g = (d_x f)^{-1}$
\end{remark}

\begin{proof}[План доказательства]\thmslashn
	
	$A:= d_a f$
	
	$\lambda = \frac{1}{4\norm{A^{-1}}}$
		
	$U$ -- шар радиуса $\lambda$ с центром в точке $a$.
	
	Шаг 1. $f$ -- инъективно на $U$.
	
	Шаг 2. $V = f(U)$ -- открытое множество.
	
	Шаг 3. Дифференцируемость $g$.
	
	Шаг 4. Непрерывная дифференцируемость $g$.
\end{proof}
